%  TOPOLOGY SUMMARY ~ 2025B ~ by Shahar Perets ~ original .TeX
%  file ~ compile with LuaLaTeX
% 
%  Copyright (C) 2025  Shahar Perets
%  
%  This program is free software: you can redistribute it and/or modify
%  it under the terms of the GNU General Public License as published by
%  the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or   
%  (at your option) any later version.                                 
%  
%  This program is distributed in the hope that it will be useful,     
%  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of      
%  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the       
%  GNU General Public License for more details.                        
%  
%  You should have received a copy of the GNU General Public License     
%  along with this program.  If not, see https://www.gnu.org/licenses/.
%  

%! ~~~ Packages Setup ~~~ 
\documentclass[name=רשימות טופולוגיה כללית]{../../../tex/classes/noChapterMegasumPreamble}
\usepackage{../../../tex/packages/mathShortcuts}
\usepackage{../../../tex/packages/hebrewSupport}

\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{cd}


\newcommand\qq  {(\mathrm{1})}
\newcommand\ww  {(\mathrm{2})}
\newcommand\ee  {(\mathrm{3})}
\newcommand\rr  {(\mathrm{4})}
\newcommand\ttt {(\mathrm{5})}

%! ~~~ Document ~~~
\author{שחר פרץ}
\title{\name}
\date{2025 סמסטר ב'}
\begin{document}
	\renewcommand{\footrule}{\rule{\linewidth-19pt}{0.25pt}\vspace{-5pt}}
%	\renewcommand{\footrule}{\rule{\linewidth-26pt}{0.25pt}\vspace{-5pt}}
	\firstPage{2026B}
	
	\newpage
	
%		\hfil \textit{גרסה 1.3.1}
	
	\hfil \textit{תאריך קימפול: \today}
	
	\setcounter{section}{-1}	
\section[מבוא למבוא]{\en{Introduction to the Introduction}}
\subsection[רישיון]{License $\sim$ רישיון}
	\en{The following summary is provided under the GNU General Public License version 3 (GPLv3). It can be distributed and/or modified under the terms of the license, or any later version of it. Additional information can be found \href{https://www.gnu.org/licenses}{here}. }
			
			הסיכום להלן מסופק תחת רשיון התוכנה החופשית של גנו גרסה 3 (GNU General Public License (GPL) version 3). ניתן להעתיקו ו/או להפיצו תחת GPLv3 או גרסה מאוחרת יותר. מידע נוסף אפשר למצוא \href{https://www.gnu.org/licenses}{כאן}. 
		
	\subsection{הרבה מילים שאפשר לדלג עליהן}
	הסיכום להלן נכתב כתרגיל כדי לוודא שאני יודע את החומר של טופולוגיה, שלמדתי עצמאית. הוא נועד לספק ידע נוסף אל מעבר לקורס של טופולוגיה באוניברסיטת תל־אביב. יש להבהיר שהסיכום עוסק בטופולוגיה כללית (אנ' \textit{general topology} או \textit{point-set topology}) ו\textbf{לא} עוסק בטופולוגיה אלגברית (אנ' \textit{algebraic topology}), טופולוגיה גיאומטרית (אנ' geometric topology) או באנליזה על יריעות ובגיאומטריה דיפרנציאלית (אנ' \textit{differential geometry}). עם זאת, הוא כן (אמור) לספק בסיס יציב לנושאים הללו. 
	
	באשר למקורות – את ההוכחות כתבתי בעצמי (לעיתים עם עזרה של מקורות נוספים, במידה ונתקעתי) ולכן כמובן סביר (עד לכדי וודאות מוחלטת) שיש בסיכום הזה טעויות. אשמח מאוד אם תפנו אלי (במייל, ב־PR בגיטהאב, או בטלפון אם אתם מכירים אותי) כדי שאוכל לתקן. עם זאת, רשימת הנושאים לא נבחרה באקראי, ומרבית המשפטים מופיעים באחד מהמקורות האלו:
	\begin{itemize}
		\item הספר ''General Topology`` של Stephen Willard. (כנראה בעל ההשפעה הכי משמעותית עלי)
		\item הספר ''Topology`` של James R. Munkers. 
		\item הרשימות המצוינות של איתמר רוט. (כדי לוודא שאני לא מפספס חומר שנלמד בתל־אביב)
		\item ויקיפדיה האנגלית והעברית מפעם לפעם. 
	\end{itemize}
	לפעמים גם סתם המצאתי משפטים שנראו לי מועילים (כמו \ref{clm:clCongTopo}). סביר להניח שהסיכום בעת השלמתו יהיה המקור המקיף ביותר (אם כי לאו דווקא המעמיק ביותר) לטופולוגיה כללית בעברית. עם זאת, הוא לא שואף להיות חיבור אקדמי (בפרט הביבליוגרפיה שלי לוקה בחסר, בלשון המעטה). אני סך הכל סטודנט שנה א' לתואר במתמטיקה, אל תצפו ליותר מדי. 
		
		\hfill שחר פרץ, 17.7.2026
	
	
%	\color{red}\textbf{אזהרה. }\color{black}הסיכום נכתב לבד, וההוכחות בו הוכחות שלי. ייתכן ואף סביר שהוא יכיל טעויות. 
	
\subsection{סימונים}
	בסיכום הבא נניח את הסימונים הבאים: 
		\begin{itemize}
		\item \hfil $[n] \cod \N \cap [0, n]$
		\item \hfil $\subset \; \cod \; \subseteq$
		\item \hfil $\bigcup A \cod \bigcup_{X \in A}X$
	\end{itemize}
	
\subsection{רשימת נושאים שהוספתי לסיכום נוסף על החומר של הקורס}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\item התכנסות רשתות
			\item קומפקטיפיקצית סטון־צ'ך
			\item מרחבי \Tt ו־\Ty. 
			\item טופולוגיה חלשה וחזקה
			\item משפט הקטגוריה של בייר
			\item טופולוגיה חלשה וחזקה
			\item קבוצת קנטור
			\item הומוטופיה
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	נוסף על כך, חלק ניכר מהעיסוק במרחבים מטריים שמובא בסיכום הזה נלמד בחדו''א 2א, ולא בקורס ''טופולוגיה``. 
	
	
	
	\newpage
	\setcounter{tocdepth}{3} % show subsubsections
	\tableofcontents
	
	%	\listoftheorems
	
	\middleText{\textit{בתיאבון}}
	
	
\section[מרחבים מטריים]{\en{Metric Spaces}}
	TODO!
\subsection{טופולוגיה של מרחב מטרי}
\subsection{משפט ההשלמה}
\subsection{ארצלה־אסכולי}
\subsection{רציפות}
	
	
	\npage
\section[מבוא]{\label{s:intro}\en{Introduction}}
\subsection{\label{ss:topoSpaces}מרחבים טופולוגיים}
	\subsubsection{הגדרה}
	\defi{יהיו $X$ ו־$\tau \subset \ps(X)$ קבוצות. נאמר ש־$(X, \tau)$ \textit{טופולוגיה על המרחב $X$} אם $\tau$ מקיים את התכונות הבאות: 
	\begin{itemize}
		\item \textbf{סגירות לאיחוד: }לכל $\UU\subset X$ משפחה של קבוצות, מתקיים ש־: 
		\[ \bigcup_{\mathclap{U \in \UU}}U \in \tau \]
		\item \textbf{סגירות לחיתוך סופי: }לכל $U_1 \dots U_n \subset X$ משפחה סופית של קבוצות ב־$\tau$, מתקיים ש־: 
		\[ \bigcap_{i = 1}^{n} U_I \in \tau \]
		\item \textbf{מכיל את המרחב הטרוויאלי: }מתקיים ש־$\varnothing \in \tau$ וכן $X \in \tau$. 
	\end{itemize}}
	\defi{בהינתן מרחב טופולוגי $(X, \tau)$ נאמר על $U \subset X$ ש־$U$ \textit{קבוצה פתוחה} אם $U \in \tau$, ו־$U$ \textit{קבוצה סגורה} אם $\ol{U} \in \tau$. }
	\rmark{אומנם המושגים של ''קבוצה פתוחה`` ו''קבוצה סגורה`` דואלים באיזשהו הבט, הם \textbf{אינם} סותרים אחד את השני. קיימות קבוצות שהן הן פתוחות והן סגורות (נבחין שבכל מרחב הקבוצה הריקה $\varnothing$ והמרחב כולו $X$ הן קבוצות כאלו) וקבוצות אלו יקראו \textit{סגוחות}. נבחן לעומק את הקבוצות הללו כאשר נדבר על קשירות. }
	\clm{\label{theo:closedbehavior}חיתוך של קבוצות סגורות הוא סגור, וכן איחוד בן מנייה. }\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item יהי $\XX \subset \ps(X)$ אוסף בן־מנייה של קבוצות סגורות. אז לכל $U \in \XX$ מתקיים ש־$X \setminus U$ קבוצה פתוחה, ומהגדרת הטופולוגיה הקבוצה: 
			\[ G \cod \bigcup_{\mathclap{U \in \XX}}X \setminus U \]
			פתוחה גם היא. עוד נבחין, שמחוקי דה־מורגן: 
			\[ X \setminus \bigcap \XX = X \setminus \bigcap_{\mathclap{U \in \XX}}U = \bigcup_{\mathclap{U \in \XX}}\cl{ X \setminus U} = G \]
			ולכן המשלים של $\bigcup \XX$ פתוח, ומהגדרת קבוצה פתוחה, הוא סגור. 
			\item ההוכחה בעבור איחוד בן־מנייה זהה; ראו אותה כתרגיל. 
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	\defi{יהיו $\tau_1, \tau_2$ טופולוגיות על $X$. אם $\tau_1 \subset \tau_2$, אז נאמר ש־$\tau_1$ \textit{חלשה}, \textit{קטנה}, ו\textit{גסה} יותר מ־$\tau_2$, ונאמר ש־$\tau_2$ \textit{חזקה}, \textit{גדולה} ו\textit{עדינה} יותר מ־$\tau_2$. }
	\rmark{כל השמות האלו שקולים. באנגלית, $\tau_1$ היא coarser, weaker and smaller בעוד $\tau_2$ היא finer, stronger and larger. }
	\cola{נבחין שיחס ההכלה יחס סדר חלש על קבוצת הטופולוגיות על $X$, כאשר טופולוגיה $\tau_1$ קטנה מ־$\tau_2$ אמ''מ $\tau_1$ חלשה יותר. }
	\defi{נאמר ששתי טופולוגיות $\tau_1, \tau_2$ הן \textit{ברות השוואה} אם הן ברות השוואה ביחס הסדר של הטופולוגיות על $X$. }
	\defi{תהי $X$ קבוצה. \textit{הטופולוגיה הדיסקרטית} היא $\tau = \ps(X)$. }
	\lem{הטופולוגיה הדיסקרטית היא טופולוגיה, והיא הטופולוגיה המקסימלית (העדינה והחזקה ביותר) ביחס הסדר של הטופולוגיות על $X$. }
	\defi{תהי $X$ קבוצה. \textit{הטופולוגיה הטרוויאלית} היא $\tau = \{\varnothing, X\}$. }
	\lem{הטופולוגיה הטרוויאלית היא טופולוגיה, והיא הטופולוגיה המינימלית (הגסה והחזקה ביותר) ביחס הסדר של הטופולוגיות על $X$. }
	\cola{קיים איבר מקסימלי ומינימלי ביחס הסדר על $X$. }
	
	\textbf{מעתה ואילך, }נניח כמת של ''יהי $X$ מרחב טופולוגי`` אלא אם מצוין אחרת. 
	
	\defi{יהיו $U \subset X$ ו־$x \in X$. נאמר ש־\textit{$U$ סביבה של $x_0$} אם קיימת $V \in \tau$ פתוחה כך ש‏־$x_0 \in V \subset U$. }
	
	הקונספט של \textit{סביבה} מרחיב רעיון שאנחנו מכירים כבר מחדו''א 2א – דיברנו על סביבות כדוריות, ריבועיות וכו', אבל הבחנו שהקונספט של \textit{התכנסות} לא משתנה כאשר בוחרים סביבות ''מסוג אחר``. כדי לפרמל את הקונספט של ''סוגי סביבות``, נגדיר את המושג של \textit{מערכת סביבות}. 
	
	\defi{\textit{מערכת הסביבות של $x_0$} היא קבוצת כל הסביבות של $x_0$. }
	\defi{\textit{בסיס למערכת סביבות של $x_0$} היא קבוצה $\UU \subset U$ המקיימת את התנאים הבאים: 
	\begin{itemize}
		\item כל $U \in \UU$ היא סביבה של $x_0$. 
		\item לכל $x \in V$ פתוחה, קיימת $U \in \UU$ כך ש־$U \subset V$. 
	\end{itemize}}
	\textbf{דוגמה. }נבחין שלכל $x \in X$ בטופולוגיה, קבוצת הקבוצות הפתוחות ש־$x$ נמצא בהן מהווה בסיס למערכת הסביבות של $x$. נקרא לו \textit{הבסיס הסטנדרטי למערכת הסביבות של $x$}, ואלא אם מצוין אחרת נשתמש בו. 
	\defi{תהי $A \subset X$ קבוצה. אז $x_0 \in X$ יקרא \textit{נקודת הצטברות ב־$A$} אם לכל סביבה $U$ של $x$ מתקיים ש־$(U \cap A) \setminus \{x_0\} \neq \vn$. }
	\rmark{לא כל נקודת הצטברות חייבת להיות ב־$A$. לדוגמה בעבור $A = \{\frac{1}{n} \mid n \in \N\}$ מתקיים ש־$0$ נקודת הצטברות. }
	\clm{$x_0$ נקודת הצטברות ב־$A$ אמ''מ לכל $U \in \UU$ כאשר $\UU$ בסיס למערכת הסביבות של $x_0$, מתקיים ש־$(U \cap A) \setminus \{x_0\} \neq \vn$. }
	\begin{proof}תהי $\UU$ בסיס למערכת הסביבות. 
		\begin{itemize}
			\item[$\implies$] אם $x_0$ נקודת הצטברות ב־$A$, אז כל $U \in \UU$ היא סביבה של $x_0$ ולכן בהכרח מהגדרת נקודת הצטברות $U \cap A \neq \{x_0\}$. 
			\item[$\impliedby$] אם לכל $U \in \UU$ מתקיים התנאי לעיל, אז לכל $V$ סביבה של $x_0$ קיימת $U \in \UU$ כך ש־$U \subset V$ (מהגדרה), ומההנחה $(V \cap A) \setminus \{x_0\} \neq \vn$. משום ש־$V \subset U$ בבירור:
			\[ (U \cap A) \setminus \{x_0\} \subset (V \cap A) \setminus \{x_0\} \neq \vn \]
			כנדרש. 
		\end{itemize}
	\end{proof}
	\noti{נסמן את קבוצת נקודות ההצטברות של $A$ ב־$A'$. }
	\defi{בהינתן $A \subset X$ ו־$x_0 \in A$, $x_0$ יקרא \textit{נקודה מבודדת ב־$A$} אמ''מ קיימת סביבה $U$ של $x_0$ כך ש־$U \cap A = \{x_0\}$. }
	\clm{יהי $\UU$ בסיס למערכת הסביבות. אז $x_0$ נקודה מבודדת אמ''מ לכל $U \in \UU$ מתקיים ש־$U \cap A \neq \{x_0\}$. }\begin{proof}יהי $\UU$ בסיס למערכת הסביבות של $U$. 
		\begin{itemize}
			\item[$\implies$]נניח ש־$x_0$ נקודה מבודדת. אז כל $U \in \UU$ גם הוא סביבה ולכן מקיים את הנדרש. 
			\item[$\impliedby$]נניח ש־$\UU$ מקיים את התנאי הנדרש על $x_0$. אז לכל $U$ סביבה של $x_0$ קיימת $U \in \UU$ כך ש־$U \subset V$, וידוע $U \cap A \neq \{x_0\}$. משום ש־$x_0 \in U \cap A$ (שכן $x_0 \in U$ משום שהיא סביבה, ו־$x_0 \in A$ מההנחה) אז נסיק שאם $U \cap A \neq \{x_0\}$ בהכרח $V \cap A \neq \{x_0\}$ (שכנעו עצמכם בכך; נזכר כי $U \subset V$) וסיימנו. 
		\end{itemize}\envendproof
	\end{proof}
	כאשר ברור על איזה בסיס למערכת הסביבות $\UU$ של $x$ מדובר, לעיתים נקרא ל־$U \in \UU$ \textit{סביבה בסיסית של $x$} או פשוט \textit{סביבה בסיסית}. 
	\clm{\label{theo:closed-open-iffs}תהי $A \subset X$ קבוצה, ונניח שלכל נקודה $x \in X$ נקבע איזשהו בסיס למערכת הסביבות שלה (נסמנו ב־$\UU_x$). 
	\begin{enumerate}
		\item $A$ פתוחה אמ''מ לכל $x \in A$ ישנה סביבה $U$ של $x$ כך ש־$x \in U \subset A$. 
		\item $A$ פתוחה אמ''מ לכל $x \in A$ ישנה סביבה בסיסית $U \in \UU_x$ כך ש־$x \in U \subset A$. 
		\item $A$ סגורה אמ''מ לכל $x \notin A$ כל סביבה $U$ של $x$ כך ש־$U \cap A \neq \vn$. 
		\item $A$ סגורה אמ''מ לכל $x \notin A$ כל סביבה בסיסית $U \in \UU_x$ של $x$ כך ש־$U \cap A \neq \vn$. 
	\end{enumerate}}
	\begin{proof}
%		TODO
	\end{proof}
	
	\defi{יהי $(X, \tau)$ מרחב טופולוגי. בהינתן $A \subset X$, נקרא ל־$(A, \tau')$ \textit{תת־המרחב של $X$ עם הטופולוגיה הרלטיבית} כאשר $\tau'$ מוגדר להיות:
	\[ \tau' = \ccb{A \cap U \mid U \in \tau} \]}
	\clm{הטופולוגיה הרלטיבית היא טופולוגיה על $A$. }\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item ידוע ש־$X$ פתוחה ב־$\tau$. לכן $A = X \cap A \in \tau'$. באופן דומה $\vn \in \tau$ ולכן $\vn = A \cap \vn \in \tau'$. 
			\item ישנה סגירות לאיחוד: לכל $\UU \subset \tau'$, מתקיים שלכל $V \in \UU$ קיימת $U_V \in \tau$ כך ש־$U_V \cap A = V$. ואז: 
			\[ \bigcup \UU = \bigcup_{\mathclap{V \in \UU}}V = \bigcup_{\mathclap{V \in \UU}}\cl{A \cap U_V} = \cl{A \cap \bigcup_{\mathclap{V \in \UU}}U_V} \]
			ומשום ש־$\tau$ טופולוגיה ולכן סגורה לאיחוד, אז $\bigcup U_V \in \tau$ גם היא בטופולוגיה. 
			\item \item ישנה סגירות לחיתוך סופי: לכל $\UU \subset \tau'$ כך ש־$\sof{\UU} \in \N$, מתקיים שלכל $V \in \UU$ קיימת $U_V \in \tau$ כך ש־$U_V \cap A = V$. ואז: 
			\[ \bigcup \UU = \bigcap_{\mathclap{V \in \UU}}V = \bigcap_{\mathclap{V \in \UU}}\cl{A \cap U_V} = \cl{A \cap \bigcap_{\mathclap{V \in \UU}}U_V} \]
			ומשום ש־$\tau$ טופולוגיה ולכן סגורה לחיתוך סופי, אז $\bigcup U_V \in \tau$ גם היא בטופולוגיה. 
		\end{itemize}\envendproof
	\end{proof}
	
\subsubsection{\label{ss:topoSpaceStructs}פעולות במרחבים טופולוגיים}
	שתי הפעולות הבסיסיות ביותר שניתן להגדיר בעבור קבוצות, הן הפעולות להלן: 
	\defi{יהי $X$ מרחב טופולוגי ותהי $A \subset X$. אז נגדיר את \textit{הסוגר של $A$} להיות: 
	\[ \ol{A} := \Cl_X A \cod \bigcap \ccb{A \subset F \mid F \, \mathrm{is \; closed\, in \,}X} \]}
	\defi{יהי $X$ מרחב טופולוגי ותהי $A \subset X$. אז נגדיר את \textit{פנים של $A$} להיות: 
		\[ A\intr := \Int_X A \cod \bigcup \ccb{G \subset A \mid G \, \mathrm{is \; open\, in \,}X} \]}
	\cola{נבחין ש־$\ol A$ קבוצה סגורה ו־$A\intr$ קבוצה פתוחה. זו תוצאה מיידית של הגדרת הטופולוגיה ושל משפט \ref{theo:closedbehavior}. עוד נבחין שישירות מההגדרה: 
	\[ A\intr \subset A \subset \ol{A} \]
	ואף ש־$A$ פתוחה אמ''מ $A = A\intr$ וסגורה אמ''מ $A = \ol{A}$. ההוכחה פשוטה. }
	\clm{לכל $A, B \subset X$ מתקיים $(A \cap B)\intr = A \intr \cap B \intr$ וכן $\ol{A \cup B} = \ol A \cup \ol B$. }
	\cola{אם $Y$ תת־מרחב של $X$, אז $\Cl_Y A = Y \cap \Cl_X A$. }\begin{proof}
		content
	\end{proof}
	\clm{\label{clm:clsoureLimitPoints}מתקיים ש־: 
	\[ \Cl_X A = A \cup A' \]}
	\begin{proof}
		נוכיח הכלה דו כיוונית. 
		\begin{itemize}
			\item[$\subset$]יהי $x \in \ol{A}$. נפריד למקרים: 
			\begin{itemize}
				\item אם $x \in A$, סיימנו. 
				\item אם $x \notin A$, נראה ש־$x \in A'$. תהי $U$ סביבה של $x$. משום ש־$x \notin A$, די להוכיח ש־$(U \cap A) \setminus \{x\} = U \cap A \neq \vn$. מטענה \ref{theo:closed-open-iffs} ומשום שהסגור סגור, כל סביבה $V$ של $x$ כך ש־$V \cap A \neq \vn$, ובפרט $V = U$. בכך סיימנו. 
			\end{itemize}
			\item[$\supset$]מספיק להוכיח שהקבוצה $A \cup A'$ סגורה כי אז מהגדרת $\Cl_X A$ נקבל ש־$\Cl_X A \subset A \cup A'$ (כי $A \subset A \cup A'$). היא אכן סגורה: לכל $x \in A \cup A'$, כל סביבה $U$ של $x$ מקיימת $U \cap A \neq \vn$, שכן: 
			\begin{itemize}
				\item אם $x \in A$, אז $x \in U \land x \in A \implies x \in U \cap A \neq \vn$ וסיימנו. 
				\item אם $x \notin A$ אז $x \in A'$, ואז מהגדרה $(U \cap A) \setminus \{x\} \neq \vn$. אך משום ש־$x \notin A$ נסיק ש־$U \cap A \neq \vn$ כנדרש. 
			\end{itemize}
		\end{itemize}\envendproof
	\end{proof}
	אם אנו מבינים כיצד נראה הסגור של קבוצות (או לחילופין, הפנים) אנחנו מבינים כיצד הטופולוגיה נראית. למה הכוונה? פונקציית הסגור ופונקציית הפנים מגדירות באופן יחיד (=חח''ע) טופולוגיה. נוכיח זאת. 
	\clm{\label{clm:intrCongTopo}תהי $X$ קבוצה. נסמן ב־$\tc$ את קבוצת הטופולוגיות על $X$. אז הפונקציה $\tau \overset{I}{\mapsto} \Int_{(X, \tau)}$ כאשר $\tau \in \tc$ (נבחין ש־$I \co \tc \to (\ps(X) \to \ps(X))$) חח''ע. }\begin{proof}
			יהיו $\tau_1, \tau_2 \in \tc$ טופולוגיות על $X$. נסמן ב־$\Int_1 \cod I(\tau_1)$ את פונקציית הפנים לפי $\tau_1$ וב־$\Int_2 \cod I(\tau_2)$ את פונקציית הפנים לפי $\tau_2$. נניח ש־$\Int_1 = \Int_2$, ונוכיח ש־$\tau_1 = \tau_2$. 
			
			לשם כך, נראה טענת עזר. לכל $\tau \in \tc$ נגדיר את הקבוצה: 
			\[ \tau' \cod \Img I(\tau) = \ccb{I(\tau)(A) \mid A \subset X} \]
			ונטען ש־$\tau' = \tau$. אכן, כל $U \in\tau'$ בתמונה של פונקציית הפנים ולכן פתוחה, ומהגדרה בטופולוגיה (נזכר כי $A\intr$ קבוצה פתוחה). מצד שני, כל $U \in \tau$ מקיימת ש־$U = \Int_{(X, \tau)}U = I(\tau)(U)$ (הפנים של קבוצה פתוחה פתוח) ולכן $U \in \Img I(\tau)$ כנדרש. 
			
			נחזור להוכחת הטענה המקורית. נשלב את הלמה עם ההנחה ש־$\Int_1 = \Int_2$: 
			\[ \tau_1 = \tau_1' = \Img \Int_1 = \Img \Int_2 = \tau_2' = \tau_2 \]
			כנדרש. 
	\end{proof}
	
	\clm{\label{clm:clsoureEntriorRelation}לכל $A \subset X$ מתקיימים השוויונות: 
	\begin{align*}
		\qq \  \Int A = X \setminus \Cl(X \setminus A) && \ww \  \Cl A = X \setminus \Int(X \setminus A)
	\end{align*}}
	\begin{proof}
		ראשית נוכיח את $\qq$, באמצעות הכלה דו־כיוונית. 
		\begin{itemize}
			\item[$\subset$]יהי $x \in \Int A$. בפרט $x \in X$. נראה ש־$x \notin \Cl(X \setminus A)$. 
			ידוע ש־$x \in U \subset A$ כאשר $U$ פתוחה כלשהי (כי $x \in \Int A$). בפרט $F \cod X \setminus U$ קבוצה סגורה המקיימת $X \setminus A \subset X \setminus U = F$. סה''כ מצאנו $F$ סגורה כך ש־$x \notin F$ (כי $x \in A$) וגם $F \subset X \setminus A$ ולכן מהגדרת הסגור, $x \notin \Cl F$ כנדרש. 
			\item[$\supset$]נניח ש־$x \in X \setminus \Cl(X \setminus A)$. מכאן ש־$x \in X$. נוכיח ש־$x \in A$. מהגדרת הסגור, קיימת קבוצה סגורה $F$ כך ש־$X \setminus A \subset F \land x \notin F$. נבחין ש־$U \cod X \setminus F$ מקיימת: 
			\[ A = X \setminus (X \setminus A) \subset X \setminus F = U \]
			ובגלל ש־$x \notin F$ וגם $x \in X$ אז $x \in X \setminus F$ (ומכאן $x \in U$). סה''כ מצאנו $U$ פתוחה כך ש־$A \subset U \ni x$ ולכן $x \in \Int A$ (מהגדרת הפנים). 
		\end{itemize}
		לאחר הכלה דו־כיוונית זו סיימנו להוכיח את $\qq$. נפנה להוכחת $\ww$; נבחין ש־: 
		\[ \Int(X \setminus A) \overset{\qq}{=} X \setminus \Cl(X \setminus (X \setminus A)) = X \setminus \Cl A \]
		ולכן: 
		\[ X \setminus \Int(X \setminus A) = X \setminus (X \setminus \Cl A) = A \]
		ובכך הוכחנו גם את $\ww$ כנדרש. 
	\end{proof}
	
	\clm{\label{clm:clCongTopo}תהי $X$ קבוצה. נסמן ב־$\tc$ את קבוצת הטופולוגיות על $X$. אז הפונקציה $\tau \overset{C}{\mapsto} \Cl_{(X, \tau)}$ כאשר $\tau \in \tc$ (נבחין ש־$C \co \tc \to (\ps(X) \to \ps(X))$) חח''ע. }
	\begin{proof}
		מיידית מ־\ref{clm:intrCongTopo} ומ־\ref{clm:clsoureEntriorRelation}. 
	\end{proof}
	
	ישנן עוד פעולה אחת חשובה שמגדירים מעל מרחבים טופולוגיים: הקצה (באגנלית, frontier או boundary) של קבוצה. 
	\defi{תהי $A$ קבוצה. אז $\partial A = \Fr_X A = \ol{A} \setminus \ol{X \setminus A}$. }
	\clm{מתקיימים השוויונות המדהימים הבאים: 
	\begin{align*}
		\ol{A} = A \cup \partial A && A\intr = A \setminus \partial A && X = E\intr \uplus \partial A \uplus (X \setminus A)\intr
	\end{align*}}
	\begin{proof}
		%	TODO
	\end{proof}
	\defi{תהי $A$ קבוצה. אז $A$ תקרא \textit{קבוצה צפופה} אם לכל $x \in X$ ולכל $U$ סביבה של $x$ מתקיים $U \cap A \neq \varnothing$. }
	\textbf{דוגמה. }$\Q$ קבוצה צפופה ב־$\R$; לכל $x \in \R$ ולכל סביבה בסיסית $U \cod (x - \eg, x + \eg)$ של $x$, מתקיים $U \cap \Q \neq \varnothing$ (שכן בין $x - \eg, x + \eg$ בהכרח קיים מספר רציונלי מארכימדיאניות). 
	\clm{תהי $A$ קבוצה. אז הטענות הבאות שקולות: 
	\begin{enumerate}
		\item $A$ קבוצה צפופה במרחב $X$. 
		\item הקבוצה הסגורה היחידה שמכילה את $A$ היא $X$. 
		\item \hfil $\Cl_X A = X$
		\item \hfil $\Int (X \setminus A) = \varnothing$
		\item \hfil $A \cup A' = X$
	\end{enumerate}}\begin{proof}נוכיח שרשרת של שקילויות: 
		\begin{itemize}
			\item[$5\lra3$]מ־\ref{clm:clsoureLimitPoints} אנו מקבלים ש־$A \cup A' = \Cl_X A$ ומכאן באופן מיידי נקבל שקילות. 
			\item[$3\lra4$]מ־\ref{clm:clsoureEntriorRelation} אנו מקבלים ש־$\Cl A = X \setminus \Int(X \setminus A)$, ולכן אם $\Cl_X = X$ אז $\Int(X \setminus A) = \varnothing$ ואם $\Int(X \setminus A) = \vn$ אז $\Cl A = X$ כנדרש. 
			\item[$2\to3$]אם הקבוצה היחידה שמכילה את $X$ היא $A$, אז חיתוך כל הקבוצות הסגורות שמכילות את $A$ הוא חיתוך של $X$ עם אף קבוצה אחרת, וסה''כ מהגדרה $\Cl A = X$ כנדרש. 
			\item[$1\to2$]נניח ש־$A$ צפופה ונוכיח שהקבוצה הסגורה היחידה שמכילה את $A$ היא $X$. נניח בשלילה שקיימת $F$ סגורה כך ש־$A \subset F$ אבל $F \neq X$. לכן $X \setminus F = U$ פתוחה ו־$U \neq \vn$, כלומר קיים $x \in U$ כלשהו. נבחין ש־$U$ סביבה של $x$, ולכן $U \cap A \neq \vn$. עם זאת, משום ש־$A \subset F$ אז $U = X \setminus F \subset X \setminus A$ כלומר $x \notin U$, וזו סתירה לכך ש־$x \in U$, וסיימנו. 
			\item[$5\to1$]נניח ש־$A \cup A' = X$, ונוכיח ש־$A$ צפופה. יהי $x \in X$ ותהי $U$ סביבה של $x$. נוכיח ש־$U \cap A \neq \vn$. נפרק למקרים. 
			\begin{itemize}
				\item אם $x \in A$, אז $x \in U \cap A$ וסיימנו. 
				\item אם $x \notin A$ אז בהכרח $x \in A'$ (שכן $x \in X = A \cup A'$), ואז מהגדרת נקודת הצטברות $U \cap A \neq \vn$ וסיימנו. \quad\ \ 
			\end{itemize}
		\end{itemize}\envendproof
	\end{proof}
\subsection{\label{ss:bases}בסיסים ותת־בסיסים}
	כאשר הגדרנו בסיס לסביבת נקודות, שאלנו את עצמנו איזו הגדרה מספיק חזקה כדי להיות שמישה דיו כחלופה לכל המקרים בהם נרצה לדבר על סביבה של נקודה, אך מאידך חלשה יותר מההגדרה של מערכת סביבות. באופן דומה, כאשר נדבר על בסיסים, נרצה לענות על אותה השאלה בעבור המרחב הטופולוגי כולו – איזו הגדרה מספיק חלשה כדי שבמקום לדבר על קבוצה פתוחה, נדבר על קבוצה פתוחה בסיסית? 
	
	בפרק להלן על בסיסים נעסוק בשתי הגדרות – הראשונה, בסיס, הגדרה שמנצלת את הסגירות לאיחוד, והשנייה, תת‏־בסיס, שמנצלת גם את הסגירות לחיתוך. שתי ההגדרות מאפשרות לנו (בהינתן בסיס או תת־בסיס) להשרות טופולוגיה (למעשה, זו הדרך העיקרית בה נגדיר בהמשך טופולוגיות חדשות). בשתיהן, די יהיה להבין כיצד הבסיסים או תתי־הבסיסים נראים כדי לאפיין את הטופולוגיה, ולהפך. 
	\subsubsection{\label{sss:base}בסיסים}
	
	\defi{\label{defi:base}\textit{בסיס} היא קבוצה $\UU$, כך שלכל $U_1, U_2 \in \UU$ ולכל $p \in U_1 \cap U_2$, ישנה $U_3 \subset \UU$ כך ש־$p \in U_3 \subset U_1 \cap U_2$. }
	\defi{\label{defi:topobase}\textit{בסיס למרחב טופולוגי $(X, \tau)$} היא קבוצה $\UU$ כך ש־: 
	\[ \tau = \ccb{\bigcup \XX \ \middle\vert \ \XX \subset \UU} \]}
	\cola{בסיס למרחב טופולוגי מכיל קבוצות פתוחות בלבד. }
	\clm{\label{clm:baseCreatesTopology}לכל $\UU$ בסיס, הקבוצה $\tau_\UU$: 
	\[ \tau_\UU = \ccb{\bigcup \XX \ \middle\vert \ \XX \subset \UU} \]
	היא טופולוגיה על $X = \bigcup \UU$, ש־$\UU$ בסיס שלה. }\begin{proof}
		ראשית נוכיח ש־$\tau_\UU$ טופולוגיה. 
		\begin{itemize}
			\item היא בבירור סגורה לאיחוד, שכן לכל $U_i \in \tau_\UU$ בעבור $i \in I$ סודר כלשהו, קיימים $\XX_i \subset \UU$ כך ש־$\bigcup \XX_i = U_i$. נבחין שגם $\XX \cod \bigcup_{i \in I} \XX_i \subset \UU$ וכן מתקיים ש־: 
			\[ U_1 \cup U_2 = \bigcup_{i \in I}{\bigcup \XX_i} = \bigcup\bigcup_{i \in I} \XX_i = \bigcup \XX \]
			כלומר מהגדרת $\tau_\UU$ מתקיים $\bigcup_{i \in I}U_i \in \tau_\UU$. 
			\item עבור $\XX = \UU\subset \UU$ מההגדרה מתקיים $X = \bigcup \XX$ ולכן $X \in \tau_\UU$. כמו כן $\vn \subset \UU$ ולכן $\vn = \bigcup \vn \in \tau_\UU$ גם כן. 
			\item נוכיח שהיא סגורה לחיתוך. לשם כך נוכיח שלכל $U_1, U_2 \in \tau_\UU$ מתקיים ש־$U_1 \cap U_2 \in\tau_\UU$, ומכאן ההוכחה לגבי חיתוך סופי כללי תהיה נכונה באינדוקציה. 
			
			משום ש־$U_1, U_2 \in \tau_\UU$, אז קיימות קבוצות $\XX_1, \XX_2$ כך ש־$U_1 = \bigcup \XX_1$ ו־$U_2 = \bigcup \XX_2$. נבחין ש־: 
			\[ U_1 \cap U_2 = \cl{\ \ \bigcup_{\mathclap{X \in \XX_1}} X} \cap \cl{\ \ \bigcup_{\mathclap{X \in \XX_2}} X} = \bigcup_{\mathclap{\substack{X_1 \in \XX_1\\ X_2 \in \XX_2}}}X_1 \cap X_2 = \cdots \]
			נתבונן באותו החיתוך, $X_1 \cap X_2$. לכל $p \in X_1 \cap X_2$ קיימת $U_{1, 2, p} \in \tau_\UU$ כך ש־$p \in U_{1, 2, p} \subset X_1 \cap X_2$. ולכן $X_1 \cap X_2 = \bigcup_{p \in X_1 \cap X_2} U_{1, 2, p}$. נסיק ש־: 
			\[ \cdots = \bigcup_{\mathclap{\substack{X_1 \in \XX_1\\ X_2 \in \XX_2}}}\quad \quad\bigcup_{\mathclap{p \in X_1 \cap X_2}}U_{1, 2, p} \]
			זהו איחוד מוכלל של קבוצות $U_{1, 2, p} \in \tau_\UU$ ולכן מסגירות לאיחוד סיימנו. 
		\end{itemize}\envendproof
	\end{proof}
	הסיבה העיקרית שבחרנו להגדיר ''בסיס`` ו''בסיס למרחב טופולוגי`` בנפרד, היא שבהינתן בסיס ניתן להשרות טופולוגיה באמצעות \ref{clm:baseCreatesTopology}. 
	
	\textbf{דוגמה. }הטופולוגיה על הישר הממשי מושרת מהבסיס שהוא קבוצת הקטעים הפתוחים. 
	\cola{כאשר משרים טופולוגיה $\tau$ מבסיס $\UU$, מתקיים ש־$\UU$ בסיס של $(X, \tau)$. ההוכחה פשוטה. }
	\clm{בסיס משרה מערכת סביבות בסיסית, באופן הבא: בהינתן בסיס $\UU$ של המרחב $X$, לכל $x \in X$ נגדיר: 
	\[ \UU_x \cod \ccb{U \in \UU \mid x \in U} \]
	ונוכיח ש־$\UU_x$ מערכת סביבות בסיסית. }
	\begin{proof}
		נוכיח לפי ההגדרה של מערכת סביבות בסיסית. 
		\begin{itemize}
			\item אכן, כל $U \in \UU_x$ סביבה של $x$ כל כי $U \in \UU_x$ פתוחה ולכן מכילה קבוצה פתוחה (את עצמה) וכן $x \in U \subset U$. 
			\item תהי $x \in V$ קבוצה פתוחה כלשהי. נוכיח שקיים $\UU\ni U \subset V$. נבחין ש־$x \in V = \bigcup \XX$ כאשר $\XX\subset \UU$. לכן קיים $U \in \XX$ כך ש־$x \in U$ (הגדרת איחוד מוכלל) דהיינו $x \in U \in \UU$ וכן $U \subset V$ ולכן מקיימת את הנדרש. 
		\end{itemize}
	\end{proof}
	\cola{\label{clm:baseCreatesMinimalTopology}יהי $\UU$ בסיס. אז הטופולוגיה $(X, \tau)$ שהוא משרה מינימלית ביחס ההכלה מבין הטופולוגיות שמקיימות $\UU\subset \tau$. }\begin{proof}
		ישירות מסגירות לאיחוד: תהי $\eta$ טופולוגיה כלשהי של $X$ כך ש־$\UU\subset \eta$, אזי מסגירות לאיחוד של $\eta$ ומהגדרת הטופולוגיה ש־$\UU$ משרה נקבל מיידית ש־$\tau \subset\eta$. 
	\end{proof}
	\begin{Claim}[לטופולוגיות יש אינפימום]\label{clm:topoinfimum}
		תהי $X$ קבוצה. נסמן ב־$\tc$ את קבוצת הטופולוגיות על $X$. אז לכל $(\tau_i)_{i \in I}$ כך ש־$\tau_i \in \tc$ קבוצה של טופולוגיות, קיים להם חסם תחתון מקסימלי $\inf (\tau_i)_{i \in I}$. 
	\end{Claim}\begin{proof}
		נתבונן בקבוצה: 
		\[ \tau \cod \bigcap_{i \in I}\tau_i \]
		נוכיח שהיא טופולוגיה המקיימת את הנדרש. מקסימליות ברורה מהגדרת החיתוך. נראה שהיא טופולוגיה. 
		\begin{itemize}
			\item סגירות לאיחוד: יהי $\UU\subset \tau$. אז לכל $U \in \UU$ מתקיים ש־$U \in \bigcap_{i \in I} \tau_i = \tau$ ולכן כל $x \in U$ מקיים $x \in \tau$. סה''כ גם כל $x \in \bigcup \UU$ מקיים $x \in \tau$, ומהגדרת חיתוך מכאן מתקיים ש־$\bigcup \UU \in \tau$ כנדרש.
			\item סגירות לחיתוך: יהי אוסף בן־מנייה של קבוצות $(U_i)_{i = 1}^{n}$ כך ש־$U \in \tau$. לכל $U_i$ קיימות $U_{i, j} \in \tau_i$  כך ש־$\bigcup_{j \in I}U_{i, j} = U_i$
			אז: 
			\[ \bigcap_{i = 1}^{n} U_i = \bigcap_{i = 1}^{n} \bigcap_{j \in I}^{}U_{i, j} = \bigcap_{j \in I}^{}\underbrace{\bigcap_{i = 1}^{n} U_{i, j}}_{X_j} \]
			נבחין ש־$X_j \in \tau_j$ כי $\tau_j$ סגורה לחיתוך סופי. ואז מדובר בחיתוך של קבוצות שנמצאות ב־$\tau_j$ ומהגדרת $\tau$ מתקיים $\bigcap_{i = 1}^{n} U_i \in \tau$ כנדרש. 
			\item משום ש־$X, \vn \in \tau_i$ לכל $i \in I$ אז $X, \vn \in \bigcap \tau_i = \tau$ כנדרש. 
		\end{itemize}\envendproof
	\end{proof}
	
	\subsubsection{\label{sss:subbases}תתי־בסיסים}

	עתה ננסה לנצל את ההנחה של סגירות לחיתוך, כמו שקודם לכן ניצלנו את ההנחה של סגירות לאיחוד (בהגדרת הבסיס). לתוצאה נקרא תת־בסיס, וכמו שנבחין ב־\ref{clm:subbaseCreatesTopology}, הקבוצה הזו תשרה את הטופולוגיה המינימלית שהיא מוכלת בה. 
	\defi{\label{defi:subbase}תת־בסיס זו קבוצה. }
	\defi{\label{defi:toposubbase}תת־בסיס של מרחב טופולוגי $X$ היא קבוצה $\UU$ כך ש־: 
	\[ \UU' \cod \ccb{\bigcap_{i = 1}^{n} U_i \mid (U_i)_{i = 1}^{n} \subset \UU} \]
	הוא בסיס של $X$. }
	\defi{\label{defi:subbaseTopology}בהינתן תת־בסיס $\UU$, הטופולוגיה שהוא משרה היא הטופולוגיה ש־$\UU' \cod \ccb{\bigcap_{i = 1}^{n} U_i \mid (U_i)_{i = 1}^{n} \subset \UU}$ משרה (כבסיס). }
	\rmark{כדי שההגדרה לעיל תהיה תקינה, כמובן שיש להראות שלכל $\UU$ קבוצה, $\UU'$ בסיס לטופולוגיה כלשהי. }
	\clm{\label{clm:subbaseCreatesTopology}תת־בסיס יוצר טופולוגיה, שהוא תת־הבסיס שלה. }\begin{proof}
		יהי $\UU$ תת־בסיס. נגדיר את $\UU'$ כמו שהגדרנו בעבר. 
		\begin{itemize}
			\item ראשית, נוכיח ש־$\UU'$ הינו בסיס. ניזכר בהגדרה \ref{defi:base} ונבחין שיש להוכיח שלכל $U_1, U_2 \in \UU'$ ו־$p \in U_1 \cap U_2$, ישנה $U_3 \in \UU$ כך ש־$p \in U_3 \subset U_1 \cap U_2$. ההוכחה פשוטה: עבור $n = 2$, ידוע ש־$\UU' \ni U_3 \cod U_1 \cap U_2$, ולכן כל $p \in U_1 \cap U_2$ מתאים לו $p \in U_3 = U_1 \cap U_2$ כלשהו. 
			\item עתה, הראנו ש־$\UU'$ בסיס. לכן, מ־\ref{clm:baseCreatesTopology}, $\UU'$ משרה טופולוגיה $\tau$ על הקבוצה $X = \bigcup \UU'$. בהתאם להגדרה \ref{defi:subbaseTopology} (שרק עתה למעשה הראנו שהיא מוגדרת היטב), $\UU$ אכן משרה טופולוגיה. 
			\item יש להראות ש־$\UU$ תת־בסיס של $(X, \tau)$, בהתאם להגדרה \ref{defi:toposubbase}. מ־\ref{clm:baseCreatesTopology} אנו יודעים ש־$\UU'$ בסיס של $(X, \tau)$, ולכן סיימנו. 
		\end{itemize}\envendproof
	\end{proof}
	\cola{\label{clm:subbaseCreatesMinimalTopology}מבין הטופולוגיות שתת־הבסיס מוכל בהן, הטופולוגיה שתת־הבסיס משרה מינימלית ביחס ההכלה. }\begin{proof}
		נניח ש־$\UU$ תת־בסיס שמשרה טופולוגיה $\tau$ על $X$. תהי איזושהי טופולוגיה $\eta$ של $X$ ונניח ש־$\UU \subset \eta$. אז ישירות מהגדרת $\tau$ הטופולוגיה המושרת מתת־הבסיס, בהכרח $\UU'$ המוגדרת ב־\ref{defi:subbaseTopology} ומסגירות לחיבור של $\eta$ נקבל ש־$\UU \subset \UU' \subset \eta$. ב־\ref{clm:subbaseCreatesTopology} הראנו ש־$\UU'$ בסיס, ולכן מ־\ref{clm:baseCreatesMinimalTopology} בהכרח $\eta$ הטופולוגיה המינימלית שמכילה את $\UU'$, ובאופן שקול הטופולוגיה המינימלית שמכילה את $\eta$ (הראנו כי $\UU' \subset \eta$ אמ''מ $\UU \subset \eta$, אם $\eta$ טופולוגיה של $X$). סה''כ הוכחנו את הדרוש. 
	\end{proof}
	\begin{Claim}[לטופולוגיות יש סופרמום]\label{clm:toposupremum}
		תהי $X$ קבוצה. נסמן ב־$\tc$ את קבוצת הטופולוגיות על $X$. אז לכל $(\tau_i)_{i \in I}$ כך ש־$\tau_i \in \tc$ קבוצה של טופולוגיות, קיים להם חסם עליון מינימלי $\sup (\tau_i)_{i \in I}$. 
	\end{Claim}\begin{proof}
		נתבונן בקבוצה: 
		\[ \UU \cod \bigcup_{i \in I}\tau_i \]
		נבחין ש־$\UU$ תת־בסיס (בהתאם ל־\ref{defi:subbase}) ולכן משרה טופולוגיה $\tau$ המינמלית ביחס ההכלה על פני הקבוצות שמכילות את $\UU$. נבחין שמהגדרת יחס סדר ההכלה, אם $\tau'$ חסם עליון של $(\tau_i)_{i \in I}$, אז $\UU\subset \tau_i$. סה''כ $\tau$ חסם עליון מינימלי כנדרש. 
	\end{proof}
	\theo{\label{clm:topolattice}קבוצת הטופולוגיות על קבוצה $X$, נסמנה $\tc$ הינה סריג. }
	\begin{proof}
		ישירות מ־\ref{clm:toposupremum} ומ־\ref{clm:topoinfimum}. 
	\end{proof}
	למעשה, קבוצת הטופולוגיות על $X$ היא יותר מסריג: יש לנו איפימום וסופרמום לכל תת־קבוצה של $\tc$, לא רק על זוגות מבין איברי $\tc$. המסקנות האלו ישמשו אותנו כדי שהגדרות קריטיות ב־\ref{ss:strongWeakTopo} יהיו מוגדרת היטב. 
	
\subsection{\label{ss:nets}רשתות}
	סביר להניח שהקורא מכיר את מושג ההתכנסות של סדרה במרחבים מטריים. נבחין שבמרחב מטרי הקבוצה $A \cup A'$ היא קבוצת כל הערכים אליהן סדרות שאיבריהן ב־$A$ מתכנסות. מכאן, שבמרחבים מטריים הבנה של ערכי ההתכנסות של הסדרות מאפשרת לנו להגדיר את מושג הסוגר (בהתאם ל־\ref{clm:clsoureLimitPoints}) ומכאן באופן יחיד להגדיר את הטופולוגיה (בהתאם ל־\ref{clm:clCongTopo}). 
	
	לכן, לא מפתיע שאפשר להגיד הרבה דברים חשובים על האובייקטים השונים שלנו במרחב מטרי באמצעות סדרות (כמו קומפקטיות אמ''מ קומפקטיות סדרתית, קריטריון היינה לרציפות, ועוד). במרחבים טופולוגיים כלליים יש לנו בעיה קטנה – לפעמים ''לא מספיק`` להשתמש רק בסדרות, שיכולות לבקר רק במספר בן מנייה של סביבות (על מהות היחס המדויק הזה נאמוד ב־\ref{ss:ci}). הפתרון הוא ''להגדיל את התחום`` להיות לא בן־מנייה. הפעולה הזו לבדה מציגה ערמה של בעיות, אבל התוצאה – רשתות – שווה את זה: היא גם הופכת מושגים רבים לאינטואיטייבים יותר, וגם מקלה על הוכחות רבות שבהוכחתן הסטנדרטית ארוכות למדי. 
	
	נציג את הכלי הזה בשלב מאוד מוקדם ברשימות, כדי שבעתיד נוכל להזכר בו בהקשרים שונים ורבים ולהיעזר בו. 
	
	\defi{\label{defi:direction}\textit{כיוון} על קבוצה $\Lg$ הוא יחס $\le$ רפלקסיבי, טרנזטיבי, כך שלכל זוג איברים ב־$\Lg$ יש חסם עליון. }
	\rmark{כיוון לאו דווקא יחס סדר חלקי, כי הוא לאו דווקא אנטי־סימטריה. }
	\defi{\textit{רשת} היא פונקציה $P \co \Lg \to X$ כאשר $P$ קבוצה מכוונת. }
	\noti{בהינתן רשת $P\co \Lg \to X$, נהוג לסמן $(x_\lg)_{\lg \in \Lg}$ ו־$P(\lg) = x_\lg$. }
	\defi{תהי $P \co \Lg \to X$ רשת ו־$\psi \co M \to \Lg$ כאשר $M$ קבוצה מכוונת. אז אם: 
	\begin{itemize}
		\item $\psi$ מונוטונית עולה, כלומר $\psi(x) \le_\Lg \psi(y)$ לכל $x \le_M y$. 
		\item $\Img \psi$ לא חסומה ב־$\Lg$, כלומר לכל $\Lg$ קיים חסם עליון ביחס ל־$\lg_\Lg$ ב־$\Img \psi$. 
	\end{itemize}
	אז $P \circ \psi$ נקראת \textit{תת־רשת של $P$}. }
\subsection{\label{ss:continuesFunctions}פונקציות רציפות}
	\defi{רציפות בנקודה}
	\defi{רציפות}
	\clm{שקילויות לרציפות כולל שקול לרציפות בחלוקה של הטווח}
	\defi{פונקציה פתוחה וסגורה}
	\defi{הומיאומורפיזם}
	\defi{תכונה טופולוגית}
	\clm{שקילויות של הומיאומורפיזמים}
	\defi{שיכון}
	\clm{הומיאומורפיזם זה מונד}
	\rmark{אם $A$ משוכן ב־$B$ ו־$B$ משוכן ב־$A$, לאו דווקא $A \cong B$. }\begin{proof}
		נבחין ש־$I \inc \R$ ע''י פונקציית הזהות. עוד נבחין ש־$R \inc I$ ע''י הפונקציה $\arctan x$ (שהיא הומיאומורפיזם $\R \to (0, 1) \subset [0, 1]$). עם זאת, $I \not\cong \R$; הוכחה נראה מאוחר יותר כאשר נוכיח שתמונה רציפה של קבוצה קומפקטית הינה קומפקטית, ו־$\R$ איננו קומפקטי. 
	\end{proof}
	
	\npage
	\section[בניית מרחבים טופולוגיים]{\en{Building New Spaces}}
	\subsection{\label{ss:strongWeakTopo}הטופולוגיה החלשה והטופולוגיה החזקה}
	בתת־נושא זה נציג שתי הגדרות שאומנם תחילה יראו קצת מוזרות, אך יעזרו לנו להבין לעומק אחר־כך את הנושא של טופולוגיית המכפלה וטופולוגיית המנה. 
	\defi{תהי $X$ קבוצה ויהיו $(Y_i)_{i \in I}$ משפחת מרחבים טופולוגיים כלשהם. תהי $(f_i)_{i \in I}$ משפחת פונקציות $f_i \co X \to Y_i$. אז \textit{הטופולוגיה החלשה} היא הטופולוגיה $\tau$ המינימלית (גסה) ביותר כך ש־$f_i \co (X, \tau) \to Y$ פונקציות רציפות. }
	\rmark{באנגלית, initial/induced/weak/limit/projective topology. }
	
	\defi{תהי $X$ קבוצה ויהיו $(Y_i)_{i \in I}$ משפחת מרחבים טופולוגיים כלשהם. תהי $(f_i)_{i \in I}$ משפחת פונקציות $f_i \co Y_i \to X$. אז \textit{הטופולוגיה החזקה} היא הטופולוגיה $\tau$ המקסימלית (עדינה) ביותר כך ש־$f_i \co Y \to (X, \tau)$ פונקציות רציפות. }
	\rmark{באנגלית, final/coinduced/strong/colimit/inductive topology. }
	
	\begin{Theorem}[תכונה אוניברסלית של הטופולוגיה החלשה]
		יהי $Z$ מרחב טופולוגי, $X$ קבוצה. אז ל־$X$ יש את הטופולוגיה החלשה המושרה מ־$f_i \co X \to Y_i$ אמ''מ מתקיים שכל פונקציה $g \co Z \to X$ רציפה אמ''מ $f_i \circ g$ רציפה: 
		\begin{center}
			\sen\begin{tikzcd}
				Y_i \arrow[rd, "g \circ f_i"'] \arrow[r, "f_i"] & X \arrow[d, "g"] \\
				                                                & Z
			\end{tikzcd}\she
		\end{center}רק
	\end{Theorem}
	
	\begin{Theorem}[תכונה אוניברסלית של הטופולוגיה החזקה]
		יהי $Z$ מרחב טופולוגי, $X$ קבוצה. אז ל־$X$ יש את הטופולוגיה החזקה המושרה מ־$f_i \co Y_i \to X$ אמ''מ מתקיים שכל פונקציה $g \co X \to Z$ רציפה אמ''מ $g \circ f_i$ רציפה:
		\begin{center}
			\sen\begin{tikzcd}
				Y_i & X \arrow[l, "f_i"'] \\
				    & Z \arrow[ul, "g \circ f_i"] \arrow[u, "g"']
			\end{tikzcd}\she
		\end{center}
	\end{Theorem}
	כאן יש לכסות את הנושאים: [תחילה בעבור טופולוגיה חלשה, ואז לנסח את הדואלים ללא הוכחה]
	\begin{itemize}
		\item בטופולוגיה חלשה הevaluation map היא שיכון אמ''מ משפחת הפונקציות מפרידה נקודות. 
		\item המשפט המצחיק על separting points from closed sets שגם מופיע בויקיפדיה וב־8B בווילארד
	\end{itemize}
	
	\subsection{טופולוגיית המכפלה}
	\defi{תהי $(Y_i)_{i \in I}$ משפחת פונקציות. נגדיר את \textit{הכפל הקרטזי} (המוכלל) שלהם להיות: 
	\[ \prod_{i \in I}Y_i \cod \ccb{f(i) \in Y_i \ \middle\vert \ f \co I \to \bigcup_{i \in I}Y_i} \]
	כאשר ההיטלים $(\pi_i)_{i \in I}$ יהיו: 
	\begin{align*}
		\pi_i(x) \cod x(i) && \pi_i \co \prod_{i \in I} Y_i \to Y_i
	\end{align*}}
	נבחין שהעובדה שהקבוצה לעיל לא ריקה לכל משפחה שקולה לאקסיומת הבחירה. 
	\defi{בהינתן $(Y_i)_{i \in I}$ אוסף מרחבים טופולוגיים, אז \textit{טופולוגיית המכפלה} היא הטופולוגיה החלשה המושרה מההיטלים. }
	\defi{טופולוגיית טיכונוף}
	\clm{בטופולוגיית טיכונוף ההיטלים רציפים ופתוחים. }
	\begin{Theorem}
		טופולוגיית המכפלה שווה לטופולוגיית טיכונוף. 
	\end{Theorem}
	\defi{טופולוגיית קופסא}
	\clm{טופולוגיית הקופסא עדינה יותר מטופולוגיית המכפלה}
	
	\subsection{טופולוגיית המנה}
	
	\npage
	\section[אקסיומות מניה]{\label{s:countability}\en{Countability Axioms}}
	\subsection{\label{ss:ci}מניה ראשונה}
	\subsection{\label{ss:cii}מניה שנייה}
	\subsection{\label{ss:adolf}ספרביליות ולינדוף}
	
	\npage
	\section[אקסיומות הפרדה]{\label{s:seperation}\en{Separation Axoims}}
	\subsection{\label{ss:overview}מבוא}
	[להרחיב את $R0, R1$ ל־$R2-R3.5$, ולהבהיר שאלו לא סימונים מקובלים]
	\subsection{\label{ss:t1-t2.5}אקסיומות הפרדה ראשונות}
	\subsection{\label{ss:t3}מרחבים רגולרים}
	\subsection{\label{ss:t3.5}מרחבי טיכונוף}
	\subsubsection{משפטים בסיסיים}
	\subsubsection{\label{sss:cube}משפט השיכון של טיכונוף}
	\subsection{\label{ss:t4}מרחבים נורמליים}
	\subsubsection{משפטים בסיסיים}
	\subsubsection{\label{sss:urysohnsLemma}הלמה של אוריסון}
	הלמה של אוריסון מספקת לנו הוכחה לפיה $R3.5$ מתקים אמ''מ $R3$. לאחר מכן, נרחיב אותה באמצעות משפט ההרחבה של טיצה. בניית הפונקציה המפרידה תיעשה באמצעות לקיחת גבול של סדרת פונקציות – דבר שאומנם הגדרנו בחדו''א 2א, אך לא בעבור מרחבים טופולוגיים כלליים. 
	\defi{התכנסות נקודתית}
	\defi{התכנסות במ''ש}
	\begin{Theorem}[הלמה של אוריסון]\label{theo:urysohn}
		...
	\end{Theorem}
	\subsubsection{\label{sss:t5-t6}מרחבים נורמלים לחלוטין ובאופן מושלם}
	הגדרה, $G_\dg, F_\sg$ וכו'. 
	\subsubsection{משפט ההרחבה של טיצה}
	
	\npage
	\section[קשירות]{\label{s:connectedness}\en{Connectedness}}
	\subsection{\label{ss:connectedness}קשירות רגילה}
	\subsection{\label{ss:pathwiseConnectedness}קשירות מסילתית}
	\subsection{רכיבי קשירות}
	
	\npage
	\section[קומפקטיות]{\label{s:compactness}\en{Compactness}}
	\subsection{\label{ss:comapctTopos}מרחבים קומפקטיים}
	\subsubsection{מבוא}
	לכסות: 
	\begin{itemize}
		\item קומפקטיות ואיפיון באמצעות רשתות
		\item קומפקטיות סדרתית
		\item תמונה של קבוצה קומפקטית
		\item משפטים על מרחב האוסדורף קומפקטי
	\end{itemize}
	\subsubsection{משפט טיכונוף}
	\subsection{מרחבים קומפקטיים מקומית}
	\subsection{קומפקטיפיקציה}
	\subsubsection{קומפקטיפיקציה חד־נקודתית (אלכסנדרוב)}
	\subsubsection{קומפקטיפיקצית סטון־צ'ך}
	
	\npage
	\section[נושאים נוספים]{\en{Supplementary Material}}
	מבין כל הנושאים שבחרתי לברבר עליהם בלי סיבה, יש כל מיני נושאים נוספים שמהווים בסיס חשוב לנושאים אחרים המתבססים על טופולוגיה במתמטיקה. 
	\subsection{פרה־קומפקטיות}
	\subsection{פרקומפקטיות}
	[להכניס תמונה של פרה עם כיסוי סופי]
	\subsection{קבוצת קנטור}
	\subsection{שקילות הומוטופית}
	\subsection{מרחב אוקלידי מקומית}
	\subsection{מרחבי פונקציות}
	
	
	\npage
	\section[מרחבים מטריים מנקודת מבט טופולוגית]{\en{Metric Spaces from a Topological Prespective}}
	\subsection{מרחבים מטריים ושמורות טופולוגיות}
	באופן לא מפתיע, מרחבים מטריים מקיימים את כל אקסיומות ההפרדה. לפי משפט [...]  די יהיה להראות שמרחבים מטריים הם רגולוריים וכן שקבוצות פתוחות הן $G_\dg$ כדי להוכיח את \Ty \ (וכל התוצאות הנובעות ממנו). תכונה חשובה אחרת של מרחבים מטריים (תוצאה ישירה של צפיפות $\Q$ ב־$\R$) היא העובדה שכולם מקיימים את אקסיומת המנייה הראשונה, ולכן התכנסות סדרות ורשתות שקולה לחלוטין. 
	\subsection{מרחב מטרי קומפקטי}
	\subsubsection{חסימות}
	\subsubsection{משפט היינה־בורל}
	במקרה הספציפי של מרחב אוקלידי, מתקיימים אף תנאים יותר חזקים. 
	\subsection{מרחבים מטרייזביליים}
	\subsubsection{משפט המטרייזביליות של אוריסון}
	\subsubsection{משפט המטרייזביליות של נגטה־סמירוב}
	\subsection{משפט הקטגוריה של בייר}
	\subsection{מרחבים נורמיים}
	\subsection{תוצאות נוספות}
	\subsubsection{משפט נקודות השבת של בנך}
	\subsubsection{קצת משפטים איזוטריים}
	
		
	\ndoc
\end{document}