%! ~~~ Packages Setup ~~~ 
\documentclass[]{../../../../tex/classes/styledArticle}
\usepackage{../../../../tex/packages/hebrewSupport}
\usepackage{../../../../tex/packages/mathShortcuts}
\usepackage{../../../../tex/packages/theoremsSupport}
\usepackage{../../../../tex/packages/enfancysections}

%! ~~~ Document ~~~

\author{שחר פרץ}
\title{\textit{לינארית 2א 22}}
\date{29 ביוני 2025}
\begin{document}
	\maketitle
	\textbf{תזכורת: }יהי $(V, \smut)$ ממ''פ מעל $\F \in \{\R, \C\}$. אז: 
	\defi{עבור $T \co V \to V$ ט''ל צמודה לעצמה (סימטרית מעל $\R$, הרמטית מעל $\C$) מוגדר
	\[ \forall v, u \in V \co \mut{Tv}{u} = \mut{u}{Tv} \]}
	וזה שקול לכך ש־$T^* = T$. 
	\defi{$T$ נקראת נורמלית אמ''מ $T^*T = TT^*$}
	
	מטריצה צמודה לעצמה בהכרח נורמלית אך לא להפך. 
	
	יש לנו שני ניסוחים למשפט הספקטרלי: 
	
	\theo{(המשפט הספקטרלי מעל $\R$) $T$ סימטרית אמ''מ קיים בסיס א''נ של ו''ע. }
	\theo{(המשפט הספקטרלי מעל $\C$) $T$ נורמלית אמ''מ קיים בסיס א''נ של ו''ע. }
	
	\dotfill
	
	עוד טענו מהמשפט הספקטרלי: 
	
	\theo{אם $T^* = T$ אז כל הע''ע של $T$ ממשיים. }
	וכן שבעבור ייצוג של נורמלית מעל $\R$, קיים סיס א''נ $B$ כך ש־$[T]_B$ מטריצה מהצורה: 
	\[ [T]_B = \pms{\square_1 \\ & \ddots \\ &&\square_m \\ &&& \diag(\lg_1 \dots \lg_k)} \]
	כאשר הבלוקים מהצורה: 
	\[ \square_i = \pms{a_i & b_i \\ -b_i & a_i} \]
	
	\dotfill
	
	התחלנו לדבר על העתקות אוניטריות (מעל $\C$) או אורתוגונליות (מעל $\R$). תקרא כך כאשר $TT^* = I$. הבחנו ש־$A \in M_n(\F)$ נקראת כנ''ל אמ''מ $A\op = A^* = \ol{A^T}$ מעל $\C$, ו־$A\op = A^T$ מעל $\R$. באופן כללי זה שקול לאיזומטריה ליניארית (כלומר שם כללי לאורתוגונליות/אוניטריות יהיה איזומטריות). 
	
	\textit{הערה: }איזומטריה, גם מחוץ ללינארית, היא פונקציה שמשרת גודל. 
	
	נמשיך עם התזכורות. $T$ איזומטריה אמ''מ מתקיים אחד מבין הבאים: 
	\begin{enumerate}
		\item (ההגדרה) \hfil $T^* = T\op$
		\item \hfil $TT^* = T^*T = I$
		\item \hfil $\forall u, v \in V \co \mut{Tu}{Tv} = \mut{u}{v}$
		\item $T$ מעבירה כל בסיס א''נ לבסיס א''נ
		\item $T$ מעבירה בסיס א''נ \textit{כלשהו} לבסיס א''נ [מקרה פרטי של 4 בצורה טרוויאלית, אך גם שקול!]
		\item \hfil $\forall v \in V \co \norm{Tv} = \norm{v}$
	\end{enumerate}
	אפשר להסתכל על מתכונה 4 על איזומטריות כעל הומומורפיזם של ממ''פים. 
	
	``היה לי מרצה בפתוחה שכתב דבר לא מדויק בסיכום, ואז הוריד נקודות לסטודנטים שהסתמכו על זה. הוא אמר שזה מתמטיקה, אתם אחראים להבין מה נכון או לא – גם אם כתבתי שטויות''. 
	
	\dotfill
	
	גמרנו עם תזכורות
	
	\noti{א''נ = אוניטרית בהקשר של מטריצות (בהקשר של מרחבים – אורתונורמלי)}
	\theo{התאים הבאים שקולים על $A \in M_n(\F)$. 
	\begin{enumerate}
		\item $A$ א''נ
		\item שורות $A$ מהוות בסיס א''נ של $\F^n$ (ביחס למכפלה הפנימית הסטנדרטית)
		\item עמודות $A$ מהוות בסיס א''נ של $\F^n$. 
		\item (ביחס למכפלה הפנימית הסטנדרטית) \hfil $\forall u, v \in \F^n \co \mut{Au}{Av} = \mut{u}{v}$
		\item (ביחס למכפלה הפנימית הסטנדרטית) \hfil $\forall v \in \F^n \co \norm{Av} = \norm{n}$
	\end{enumerate}}
	\textit{הערה שלא קשורה למשפט: }נאמר ש־$[T^*]_B = [T]_B^*$ אמ''מ $B$ בסיס \textbf{א''נ}. 
	
	\textit{הערה נוספת: }זה בערך אמ''מ כי יש כמה מקרי קצה כמו מטריצת האפס. 
	
	\begin{proof}\,
		\begin{itemize}
			\item[$1 \lra 2$] נוכיח את הגרירה הראושנה
			\[ \pms{- & v_1 & - \\ & \vdots \\ - & v_n & -}\pms{\vert & & \vert\\ \bar v_1^T & \cdots & \bar v_n^T \\ \vert & & \vert} = AA^* = I \iff \text{א''נ}\, A \implies v_i \bar v_j^T = \dg_{ij} \] 
			הטענה האחרונה שקולה לכך ש־$v_1 \dots v_n$ בסיס א''נ (ביחס למ''פ הסטנדטית של $\F^n$)
			\item[$1 \lra 3$]מספיק להוכיח $A$ א''נ אמ''מ $A^T$ א''נ. מסימטריה ($(A^T)^T = A$) למעשה מספיק להוכיח $A$ א''נ גורר $A^T$ א''נ. נוכיח: 
			\[ A^*A = I \implies A^T\bar A = I \implies (A^T)^* = \bar A \implies A^T(A^T)^* = I \]
			\item[$4 \lra 1$]נתבונן ב־$T_A \co \F^n \to \F^n$ כאשר $\ec$ הבסיס הסטנדרטי. אז $[T_A]_{\ec} = A$. אז $T_A$ א''נ אמ''מ $[T_A]_{\ec} =: A$. אז: 
			\[ \mut{Au}{Av} = \mut{T_Au}{T_Av} = \mut{u}{v} \]
			\item[$5 \lra 1$] אותה הדרך כמו קודם. 
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	\textbf{שאלה. }מהן המטריצות $A \in M_2(\R)$ האורתוגונליות? \begin{proof}[התשובה]
		בהינתן $A = \binom{a\, b}{c\, d}$ מהיות העמודות והשורות מהוות בסיס א''נ:
		\[ \begin{cases}
			a^2 + b^2 = 1 \\
			c^2 + d^2 = 1 \\
			a^c + c^2 = 1 \\
		\end{cases} \implies a = \cos\ta, \ b = \sin\ta \]
		עוד נבחין ש־$ac + bd = 0$ כי: 
		\[ AA^T = I \implies \pms{a & b \\ c & d}\pms{a & c \\ b & d} = \pms{a^2 + b^2 & ac + bd \\ ac + bd & c^2 + d^2} = I \]
		סה''כ מכך ש־$a^c + c^2 = 1$ ו־$b^2 + d^2 = 1$ נקבל שתי צורות אפשריות: 
		\[ A_1:= A = \pms{\cos\ta & \sin\ta \\ \sin\ta & -\cos\ta} \lor A_2:= A = \pms{\cos\ta&\sin\ta \\ -\sin\ta & \cos\ta} \]
		נבחין ש־$A_2$ הוא סיבוב ב־$\ta$, ו־$A_1$ שיקוף ניצב ביחס ל־$\frac{\ta}{2}$. זה לא מפתיע שכן $\det A_1 = -1, \ \det A_2 = 1$. 	
	\end{proof}
	``דרך נוספת לראות את זה'': 
	\[ a = \cos\ta \implies b = \sin\ta, \ c = \sin\vphi \implies d = \cos\vphi \]
	אז (עד לכדי סיבוב)
	\[ \cos\ta \sin\vphi + \sin\ta \cos\vphi \implies \sin(\ta + \phi) = 0 \implies \ta + \phi = 0 \lor \ta + \phi = \pi \]
	במקרה הראשון ש־$\phi = \ta$ קיבלנו סיבוב, ובמקרה השני נקבל ש־$\vphi = \pi - \ta$ ואז $\sin(\pi - \ta) = \sin \ta$ כדרוש. 
	
	ננסה להבין יותר טוב למה הן מסובבות בצורה הזו. $A_2$ מטריצה מוכרת אך $A_1$ פחות. נתבונן בפולינום האופייני שלה: 
	\[ f_{A_1}(x) = \sof{\begin{matrix}
			x - \cos\ta & -\sin\ta \\ -\sin\ta & x + \cos\ta
	\end{matrix}} = x^2 - \cos^2 \ta - \sin^2\ta = (x + 1)(x - 1) \]
אזי הע''ע $-1, +1$ (שימו לב ש־$A_2$ לא לכסינה מעל $\R$). 
	\begin{multline*}
		A\pms{\cos\frac{\ta}{2}\\\sin\frac{\ta}{2}} = \pms{\cos\ta & \sin\ta \\ \sin\ta & -\cos\ta} \pms{\cos\frac{\ta}{2} \\ \sin\frac{\ta}{2}} = \pms{\cos \ta \cos \frac{\ta}{2} + \sin\ta \sin\frac{\ta}{2} \\ \sin\ta\cos\frac{\ta}{2} - \cos\ta\sin\frac{\ta}{2}} = \pms{\cos\cl{\ta - \frac{\ta}{2}} \\ \sin\cl{\ta - \frac{\ta}{2}}} = \pms{\cos\ta/2 \\ \sin\ta/2} \quad \cl{\frac{\ta}{2} \mapsto \frac{\ta}{2} + \pi} \\
		 = \pms{\cos\cl{\frac{\ta}{2} - \frac{\pi}{2}} \\ \sin\cl{\frac{\ta}{2} - \frac{\pi}{2}}} = \pms{-\cos\cl{\frac{\ta}{2} + \frac{\pi}{2}} \\ -\sin\cl{\frac{\ta}{2} + \frac{\pi}{2}}} 
	\end{multline*}
	[אני ממש חלש בטריגו ואני מקווה שאני לא מסכם דברים לא נכונים. תבדקו אותי פעמיים כאן בחלק הזה. גם המרצה עשה את ההחלפה המוזרה של $\ta/2 \to \ta/2 + \pi/2$]. 
	
	``אם הייתם רוצים תקופות מבחנים נורמליות הייתם צריכים להיווולד בזמן אחר''. 
	
	``ומה, אתם חושבים שאחרי שהפקולטה דחתה בשבוע היא תיאמה את זה עם הפקולטות האחרות? הם דיברו איתם כמה ימים אח''כ''
	
	\textbf{מסקנה. }(הצורה הנורמלית של ט''ל אורתוגונלית) תהי $T \co V \to V$ אורתוגונלית. אז קיים בסיס א''נ של $V$, שביחס אליו המטריצה המייצגת את $T$ היא מהצורה: 
	\[ \pms{A_{\ta_1} \\ &\ddots \\ &&A_{\ta_n} \\ &&& 1 \\ &&&&\ddots \\ &&&&&1 \\ &&&&&&-1 \\ &&&&&&& \ddots \\ &&&&&&&&-1} \]
	כאשר: 
	\[ A_{\ta_i} = \pms{\cos \ta_i & \sin \ta_i \\ -\sin \ta_i & \cos \ta_i} \]
	(אוניטרית לא מעיינת כי היא לכסינה)
	
	\textbf{הגיון: }
	
		אורתוגונלית, לכן נורמלית, לכן נראית בצורה של בלוקים $2 \times 2$ של ע''ע. הע''ע מגודל $1$ כי היא אורתוגונלית, והם חייבים להיות ממשיים על מעגל היחידה הממשי. המטריצה $A_{\ta}$ חייבת להיות אורתוגונלית מגודל $2 \times 2$ כי כל תמ''ו שם הוא $T$־אינוו', כלומר אפשר לחלק את $T$ לבלוקים מתאימים ובפרט $T$ המצומצמת גם אורתוגונלית, ולכן $A_{\ta}$ סה''כ אורתוגונלית. כאשר $A_{\ta_i} = \pms{a & b \\ -b & a}$ ו־$b \neq 0$ נשארנו עם המטריצות הללו. 
	
	
	\begin{proof}
		ידוע עבור נורמלית: 
		\[ A = \pms{\square_1 \\ & \ddots \\ &&\square_m \\ &&& \lg_1 \\ &&&&\ddots \\ &&&&&\lg_k} \]
		כאשר
		\[ \square_i = \pms{a_i & b_i \\ -b_i & a_i} \]
		ובמקרה הזה משום שהיא אורתוגונלית על $\R$ אז $\lg_i = \pm1$ כי $|\lg_i| = 1$. נתבונן במטריצה $\square_i$ כלשהי, אז $\square_i$ הנפרש ע''י $u_k, u_{k + 1} =: U$ מקיים: 
		\[ [T_{|U}]_{B_U} = \square_i = \pms{a_i & b_i \\ -b_i & a_i}\quad [Tu_k]_{U_B} = \pms{a \\ -b}, \quad [Tu_{k + 1}] = \pms{b \\ a} \]
		ומשום שהצמצום של אורתוגונלית על מ''ו $T$־אינו' היא עדיין אורתוגונלית, והיא בהכרח מהצורה של מטריצת הסיבוב לעיל. המטריצה של שיקוף וסיבוב ב־$\frac{\ta}{2}$ לכסינה ולכן להפוך לע''ע $\lg_1 \dots \lg_n$ (עד לכדי סדר איברי בסיס) שהם בהכרח מגודל $\pm 1$ בכל מקרה, ויבלעו בשאר הע''ע, ובכך סיימנו. 
	\end{proof}
	
	אבל האם הייצוג יחיד? ננסה להבין את יחידות הייצוג עבור נורמלית כללית, ומשם לגזור על אורתוגונלית. 
	
	\theo{כל שתי מטריצות בצורה לעיל שמייצגות את אותה $T \co V \to V$ נורמלית, שוות עד כדי סדר הבלוקים על האלכסון. }
	
	(יש כאן מה להוכיח רק בעבור $\R$, שכן מעל $\C$ לכסין). 
	\begin{proof}
		ידוע שבעבור $\lg_1 \dots \lg_k$ ע''עים: 
		\[ f_T(x) = \cl{\prod (x - \lg_i)} \cl{\prod (x^2 - 2a_ix + a_i^2 + b_i^2)} \]
		כאשר המכפלה הראשונה באה מהע''עים והשניה מהריבועים $\square_i$. נבחין שלכל תמ''ו $a_i$ נקבבע ביחידות, ולכן $b_i$ נקבל ביחידות עד כדי סימן (נסיק זאת מהפולינום האופייני). ברור שהע''עים נקבעים ביחידות עוד מההרצאות הראשונות. 
	\end{proof}
	אז מאיפה בה שינוי הכיוון של $b$, בעבור מטריצות אורתוגונליות? כלומר, מדוע $A_{\ta_i}$ שקולה ל־$A_{-\ta_i}$ (תפתחו את האלגברה/טריגו, זה מה שזה אומר)? זאת כי הן דומות באמצעות ההעתקה שהופכת את הצירים, מה ששקול ללהחליף את עמודות $A_{\ta_i}$. 
	
	\theo{(המשפט הספקטרלי ``בשפה קצת מטרציונית'') תהי $A \in M_n(\F)$ מטריצה סימטרית (מעל $\R$)/נורמלית (מעל $\C$). אז קיימת  מטריצה $P$ אורתוגונלית/אוניטרית (בהתאם לשדה ממנו יצאנו), ומטריצה אלכסונית $D$ כך ש־
	$ A = P\op D P $}
	כלומר – מטריצת מעבר הבסיס של המשפט הספקטרלי, שמעביר אותנו לפירוק הספקטרלי, היא איזומטריה. למעשה חיזקנו את המשפט הספקטרלי – המעבר לבסיס המלכסן, מסתבר להיות מיוצג ע''י מטריצות איזומטריות. 
	
	המרצה מדגיש שלא השתמשנו במשפט הזה בכלל על בסיסים ועל וקטורים – אפשר לתאר עולם הדיון של המטריצות, משום שהוא עולם דיון הומורפי להעתקות ולמרחבים וקטורים, בלי לדבר בכלל על העתקות ומרחבים וקטורים. המשפט מתאר באופן טהור מטריצות בלבד. 
	
	\lem{תהי $A \in M_n(\F)$ מטריצה ריבועית, וכן $\{e_1 \dots e_n\}$ בסיס א''נ של $V$. נניח ש־$A$ היא מטריצת המעבר מבסיס $\{e_1 \dots e_n\} \to \{v_1 \dots v_n\}$. אז $A$ איזומטריה אמ''מ $\{v_1 \dots v_n\}$ בסיס אורתונורמלי. }
	\begin{proof}[הוכחת המשפט. ]
		תהי $T_A \co \F^n \to \F^n$ באופן הרגיל. אז $A= [T_A]_\ec$ כאשר $\ec = \{e_1 \dots e_n\}$ הבסיס הסטנדרטי. ידוע של־$T_A$ יש בסיס אורתונורמלי מלכסן, כלומר קיים בסיס א''נ $B$ כך ש־$[T_A]_B = D$ כאשר $D$ אלכסונית כלשהית. נבחין ש־$[T_A]_B = [Id]^\ec_B [T_A]_\ec [Id]_\ec^B$, נסמן $P = [Id]^\ec_B$ ונבחין ש־$[T_A]_B = PAP\op$ ומהלמה $P$ מטריצת מעבר מבסיס א''נ לבסיס א''נ ולכן איזומטריה. נכפיל בהופכיות ונקבל $A = P\op DP$. 
	\end{proof}
	
	
	באמצעות כלים של אנליזה פונקציונלית אפשר להגדיר נורמה גם על פונקציות, ואיכשהו להגדיר את העובדה שההעתקה שמעבירה בסיס (בעולם הדיון של ההעתקות) היא אוניטרית/אורתוגונלית. 
	
	``אני יודע איך מגדירים נורמה של טרנספומציה. יופי של שאלות – לא לעכשיו''
	
	``יאללה הפסקה? לא!''
	
	\subsection{פלייסהולדר אני אשים כותרת בסיכום הסופי}
	\textit{הערה: }במקרה של $\F= \R$ נקבל ש־
	\[ A = P\op DP \implies PP^T = I \implies P\op = P^T \implies A = P^TDP \]
	מה שמחזיר אותנו לתבניות בילינאריות. נוכל לקשר את זה לסינגטורה. זאת כי $A$ לא רק דומה, אלא גם חופפת ל־$D$. גם מעל $\C$ נקבל דברים דומים, אך לא במדויק, שכן מכפלה פנימית מעל $\C$ היא ססקווי־בילינארית ולא בילינארית רגילה. 
	
	\theo{עבור $A \in M_n(\C)$ נורמלית, אז
	\begin{itemize}
		\item $A^* = A$ (צמודה לעצמה) אמ''מ כל הע''עים שלה ממשיים. 
		\item $A^* = A\op$ אמ''מ כל הע''ע שלה מנורמה $1$. 
	\end{itemize}}
	את הכיוון $\impliedby$ כבר הוכחנו. נותר להוכיח את הכיוון השני. 
	\begin{itemize}
		\item נניח שכל הערכים העצמיים ממשיים, ו־$A$ נורמלית. נוכל להשתמש במשפט הספקטרלי עליה: לכן קיימת מטריצה אוניטרית $P$ ואלכסונית $\Lg$ כך ש־$A = P\op \Lg P$. ידוע $\Lg \in M_n(\R)$ כי אלו הע''ע מההנחה. נבחין ש־: 
		\[ A^* = P^* \Lg^* (P\op)^* = P\op \Lg P = A \]
		כי $PP^* =I$ ו־$\Lg$ אוניטרית (אז ה־transpose לא עושה שום דבר) מעל $\R$ (אז ההצמדה לא עושה שום דבר). 
		\item נניח $A$ נורמלית וכל הע''ע מנורמה $1$. נוכיח $A$ אוניטרית. בעבור הפירוק הספקטרלי לעיל $A = P\op \Lg P$ נקבל כאן ש־$\Lg$ אוניטרית, ומהמשפט הספקטרלי $P$ אונטרית גם כן. $A$ מכפלה של 3 אוניטריות ולכן אוניטרית. 
		
		(הסיבה שמכפלה של אוניטריות היא אונטרית: בעבור $A, B$ א''נ מתקיים
		\[ \forall v \in V \co \mut{ABv}{ABv} = \mut{Bv}{Bv} = \mut{v}{v} \]
		משמרת מכפלה פנימית, וזה שקול להיותה אוניטרית ממשפט לעיל)
	\end{itemize}
	
	\textbf{תזכורת: }אם $V$ ממ''פ מעל $\F$, אז $T \co V \to V$ תקרא \textit{חיובית} או \textit{אי־שלילית} (וכו') אם $T = T^*$ וגם $\forall v \neq 0 \co \mut{Tv}{Tv} \ge\!/\!> 0$. 
	
	\theo{נניח ש־$A = A^* \in M_n(\F)$, אז התנאים הבאים שקולים (קיצור מוכר: TFAE, the following are equaivlent): 
	\begin{enumerate}
		\item $T_A$ חיובית/אי שלילית על $\F^n$. 
		\item לכל $T \co V \to V$ ובסיס א''נ $B$ כך ש־$A = [T]_B$, $T$ חיובית/אי שלילית. 
		\item קיימים $T \co V \to V$ חיובית/אי שלילית ו־$B$ בסיס, כך ש־$A = [T]_B$. 
		\item הע''ע של $A$ (יודעים ממשיים כי צמודה לעצמה) חיובים/אי שליליים. 
	\end{enumerate}}
	\begin{proof}
		מספיק לטעון זאת כדי להוכיח את השקילויות של 1, 2, 3: 
		\[ \mut{Tv}{v}_V = \mut{[Tv]_B}{[v]_B}_{\F^n} = \mut{A[v]_B}{[v]_B}_{\F^n} \]
		בשביל $1 \to 2$, ידוע שהאגף הימני גדול מ־$0$ מההנחה שהיא חיובית/אי שלילית על $\F^n$, ומכאן הראנו שהמיוצגת בכל בסיס חיובית כדרוש. בשביל $3 \to 1$, נפעיל טיעונים דומים מהאגף השמאלי במקום. הגרירה $2 \to 3$ ברורה. סה''כ הראינו את $1\lra2\lra 3$. 
		
		עתה נוכיח שקילות בין $1$ ל־$4$. 
		\begin{itemize}
			\item[$1 \to 4$] יהי $\lg \in \R$ ע''ע של $A$ (נוכל להניח ממשי כי $A$ צמודה לעצמה)
			\[ \mut{Av}{v} = \lg\norm{v}^2 > 0 \implies \lg > 0 \]
			\item[$4 \to 1$] יהי $B = (v_1 \dots v_n)$ בסיס א''נ של ו''ע, ויהי $V \ni v = \sum \ag_i v_i$. נקבל: 
			\[ \mut{T_Av}{v} = \mut{Av}{v} = \mut{A\sumnio \ag_i v_i}{\sumnio \ag_i v_i} = \sum \lg_i |\ag_i|^2 > 0 \]
		\end{itemize}
	\end{proof}
	
	\textbf{תזכורת: }מעל $\R$, הוכחנו שלכל תבנית סימטרית, יש ייצוג יחיד באמצעות מטריצה אלכסונית עם $-1, 1, 0$ על האלכסון. 
	\noti{הסיגנטורה של $f$ תסומן ע''י $\sg_-(f), \sg_0(f), \sg_+(f)$ כמספר האפסים, האחדים וה־$-1$ ב־$f$}
	
	\textbf{המשך תזכורת: }כל מטריצה סימטרית חופפת למטריצה יחידה מהצורה לעיל. 
	
	\theo{נניח ש־$A$ מייצגת את התבנית הסימטרית $f$ (עולם הדיון מעל $\R$). אז, אם הסיגנטורה $\sg_+ = \#(\lg \mid \lg > 0)$ עבור $\lg$ ע''ע עם חזרות. באופן דומה $\sg_- = \#(\lg \mid \lg > 0)$ וכו'. }
	
	\begin{proof}
		משום ש־$A$ מייצגת סימטרית אז $A$ סימטרית. לפי המשפט הספקטרלי קיימת $P$ אורתוגונלית ו־$\Lg$ אלכסונית כך ש־$A = P\op\Lg P = P^T\Lg P$. $A$ דומה לאלכסונית וחופפת אליה. בעזרת נרמול היא חופפת למטריצה מהצורה $\diag(1 \dots 1, -1 \ldots -1, 0 \ldots 0)$ כאשר הסימן נקבע לפני הנרמול. 
	\end{proof}
	
	מחר – שני הפירוקים האחרונים שלנו. אם יהיה זמן נרחיב על מרחבים דואלים. 
	
	
	
	\ndoc
\end{document}
